%%=============================================================================
%% Conclusie
%%=============================================================================

\chapter{Conclusie}
\label{ch:conclusie}

%% TODO: Trek een duidelijke conclusie, in de vorm van een antwoord op de
%% onderzoeksvra(a)g(en). Wat was jouw bijdrage aan het onderzoeksdomein en
%% hoe biedt dit meerwaarde aan het vakgebied/doelgroep? Reflecteer kritisch
%% over het resultaat. Had je deze uitkomst verwacht? Zijn er zaken die nog
%% niet duidelijk zijn? Heeft het onderzoek geleid tot nieuwe vragen die
%% uitnodigen tot verder onderzoek?

Er kan geconcludeerd worden dat een eigen implementatie van een Web Of Trust kan gebruikt worden om bedrijfsprocessen te beveiligen. Het is echter zeer belangrijk dat zo'n systeem juist wordt geïmplementeerd.

Een vraag die onbeantwoord is, is hoe data succesvol kan beveiligd worden door korte of zwakke wachtwoorden. Zou een \textit{lock out} kunnen geïmplementeerd worden in GPG? Het antwoord zou kunnen gebruik maken van een systeem waarin de kost van een enkele gok naar het wachtwoord te hoog ligt.

Cryptografie zal over de loop van de jaren veranderen, het is daarom verwacht van de lezer om rekening te houden met de datum waarop deze bachelorproef is geschreven wannner zaken zoals bit grootte worden besproken. De algoritmen voor assymetrische encryptie zullen veranderen. \textit{Elliptic curve cryptography} zal hoogstwaarschijnlijk RSA vervangen. Een eventueele doorbraak van quantum computing kan het einde betekenen van alle vormen van assymetrische encryptie. Daarom is het belangrijk, zoals altijd in de IT-wereld, om evolutie in het oog te houden. Post quantum cryptografie wordt momenteel al onderzocht \autocite{ANewHopeUsenix}.

Toekomstige ontwikkeling zou eventueel een nieuw decentraal systeem introduceren of misschien zelf een centraal systeem dat volledig te vertrouwen valt.

